\begin{consequence}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Если $\abs{f^{(n+1)}(t)} \le M \;\; \forall t \in \left<a,b\right>$,
		
		то $\abs{R_{n, x_0} f(x)}\le \frac{M\abs{x-x_0}^{n+1}}{(n+1)!} = O((x-x_0)^{n+1})$
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$\abs{R_{n, x_0}f(x)} = \abs{\frac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}} \le \frac{M\abs{x-x_0}^{n+1}}{(n+1)!} = O((x-x_0)^{n+1})$
		\end{proof}
		
		\item Если $\abs{f^{(n)}(t)} \le M \;\; \forall t \in \left<a,b\right> \;\; \forall n$, тогда
		
		$T_{n, x_0}f(x) \to f(x)$ при $n \to \infty$
		
		Вспомним, что $T_{n, x_0}f(x) = \sum\limits_{k = 0}^{n}\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k$
		
		Тогда условие следствия можно переписать как $\sum\limits_{k = 0}^{\infty}\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k = f(x)$
		
		Эта сумма -- ряд Тейлора.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$\abs{T_{n, x_0}f(x) - f(x)} = \abs{R_{n, x_0}f(x)} = \abs{\frac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}} \le M \frac{\abs{x-x_0}^{n+1}}{(n+1)!} \to 0$
		\end{proof}
		
	\end{enumerate}
\end{consequence}

\begin{example}[Формулы Тейлора для элементарных функций]\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $e^x = 1 +x + \frac{x^1}{2!} + \frac{x^3}{3!} + ...+ \frac{x^n}{n!} + o(x^n)$
		
		\item $\cos x = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} -...+ \frac{(-1)^n x^{2n}}{2n!} + o(x^{2n+1})$
		
		\item $\sin x = 1 - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - ... + (-1)^n \frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!} + o(x^{2n+2})$
		
		\item $\ln x = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - ... + (-1)^n \frac{x^n}{n} + o(x^n)$
		
		\item $(1+x)^p = 1 + px + \frac{p(p-1)}{2!}x^2 + \frac{p(p-1)(p-2)}{3!} x^3 + ... + \frac{p(p-1)(p-2)...(p-n+1)}{n!}x^n + o(x^n)$
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$f(x) = \sum\limits_{k = 0}^{n} \frac{f^{(k)}(0)}{k!}x^k + o(x^n)$
	
	\begin{enumerate}
		\item $f(x) = e^x \;\; f^{(k)}(x) = e^x \implies f^{(k)}(0) = e^0 = 1$
		
		\item $f(x) = \cos x \;\; f^{(k)}(x) = \cos(x + \frac{\pi}{2}k) \;\; f^{(k)}(0) = \cos(\frac{\pi k}{2})$
		
		$1\; 0\; -1\; 0\; 1\; 0 \;-1$
		\item Аналогично предыдущему.
		
		\item $f(x) = \ln(1+x) \;\; f^{(k)}(x) = \frac{(-1)^{k-1}}{(1+x)^k}(k-1)!$
		
		$f^{(k)}(0) = (-1)^{k-1}(k-1)! \;\; \frac{f^{(k)}(0)}{k!} = \frac{(-1)^{k-1}}{k}$
		
		\item $f(x) = (1+x)^p \;\; f^{(k)}(x) = p(p-1)...(p-n+1)(1+x)^{p-n}$
		
		$f^{(k)}(0) = p(p-1)...(p-n+1)$
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}[3 формулы в рядах Тейлора]\thmslashn
	
	
	\begin{enumerate}
	\item $e^x = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} \frac{x^k}{k!}$
	
	\item $\sin x = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} \frac{(-1)^kx^{2k+1}}{(2k+1)!}$
	
	\item $\cos x = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} \frac{(-1)^kx^{2k}}{(2k)!}$
	\end{enumerate}
	
	Причем все формулы $\forall x \in \R$.
	
\end{example}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Для синуса и косинуса:
	
	$\abs{\sin x} \le 1$, $\abs{\cos x} \le 1$.
	
	Значит, выполняется то следствие.


	Для $e^x$.
	
	Рассмотрим на $[-a, a]$.
	
	$\abs{f^{(n)}(t)} = e^t \le e^a$
	
	По следствию 2 на $[-a, a] \;\; e^x = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} \frac{x^k}{k!}$
	
	Но любая точка $x \in [-a, a]$ для некоторого $a$.
\end{proof}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$e$~-- иррационально.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Уже знаем, что $e \in (2, 3)$, т.е. уже знаем, что не является целым.
	
	Предположим, что $e = \frac{m}{n}$.
	
	$\frac{m}{n}= e^1 = 1 + \frac{1}{1!} + \frac{1}{2!} + ... + \frac{1}{n!} + \frac{e^c}{(n+1)!}$ для некоторого $c \in (0,1)$
	
	$m(n-1)! = n!(1+\frac{1}{1!} + ...+\frac{1}{n!}) + \frac{e^c}{n+1}$
	
	Заметим, что число слева от знака равенства и первой слагаемое -- натуральные.
	
	Но тогда $\frac{e^c}{n+1} \in \Z$
	
	$0 < e^c < e^1 < 3$
	
	$0 < \frac{e^c}{n+1}< \frac{3}{n+1} \le 1$
	
	Т.е. целым оно являться не может. Противоречие.
\end{proof}

\Subsection{\S4 Экстремумы функций}

\begin{definition}\thmslashn

	$f: E \to \R \;\; x_0 \in E$
	
	\begin{enumerate}
	
		\item $x_0$~-- точка локального минимума, если
		
		$\exists $ окрестность $(x_0 - \delta, x_0 + \delta)$, т.ч. $\forall x \in (x_0 - \delta, x_0 + \delta) \cap E \;\; f(x) \ge f(x_0)$
		
		\item $x_0$~-- точка локального максимума, если
		
		$\exists $ окрестность $(x_0 - \delta, x_0 + \delta)$, т.ч. $\forall x \in (x_0 - \delta, x_0 + \delta) \cap E \;\; f(x) \le f(x_0)$
		
		\item $x_0$~-- точка строгого локального минимума, если 
		
		$\exists $ окрестность $(x_0 - \delta, x_0 + \delta)$, т.ч. $\forall x \in (x_0 - \delta, x_0 + \delta) \cap E \;\; x \ne x_0 \;\; f(x) > f(x_0)$
		
		\item $x_0$~-- точка строгого локального максимума, если 
		
		$\exists $ окрестность $(x_0 - \delta, x_0 + \delta)$, т.ч. $\forall x \in (x_0 - \delta, x_0 + \delta) \cap E \;\; x \ne x_0 \;\; f(x) < f(x_0)$
		
		\item Точка экстремума -- это точка локального максимума или точка локального минимума
	\end{enumerate} 
\end{definition}

%TODO examples

\begin{theorem}[Необходимое условие экстремума]\thmslashn

$f: \left<a,b\right> \to \R \;\; x_0 \in (a,b)$~-- точка экстремума.

Тогда, если $f$ дифференцируема в точке $x_0$, то $f'(x_0) = 0$

\end{theorem}

\begin{remark}\thmslashn

	Теорема утверждает, что точки экстремума могут быть либо в точках, где производная равна нулю, либо в точках, где $f$ не дифференцируема.
\end{remark}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Пусть $x_0$~-- локальный максимум.
	
	Тогда $\exists (x_0 - \delta, x_0 + \delta)$, т.ч. $x \in (x_0 - \delta, x_0 + \delta) \cap \left<a,b\right> \implies f(x) \le f(x_0)$
	
	Уменьшим $\delta$ так, что $(x_0 - \delta, x_0 + \delta) \subset (a,b)$
	
	$\implies \forall x \in (x_0 - \delta, x_0 + \delta) \;\; f(x) \le f(x_0)$
	
	Теперь применим теорему Ферма и получим, что $f'(x_0) = 0$.

\end{proof}

\begin{remark}\thmslashn

	\begin{enumerate}
	
		\item Обратное неверно. $f(x) = x^3 \;\; f'(x) = 3x^2 \;\; f'(0) = 0$
	
		Но $0$ точка не экстремума...
		
		\item Точка экстремума может оказаться в точке не дифференцируемой. 
		
		$f(x) = \abs{x}$.
		
		В точке $0$ она не дифференцируема.
		
	\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Точки, подозрительные на экстремум -- это точки, в которых либо производная равна нулю, либо функция не дифференцируема.
\end{definition}

\begin{theorem}[достаточное условие экстремума в терминах первой производной]\thmslashn
	
	$f: \left<a,b\right> \to \R \;\; x_0 \in (a,b)$
	
	и $f$ дифференцируема на $(x_0 - \delta, x_0 + \delta) \setminus \{x_0\}$ и в точке $x_0$ функция непрерывна.
	
	\begin{enumerate}
		\item Если $f' < 0$ на $(x_0 - \delta, x_0)$ и $f' > 0$ на $(x_0, x_0 + \delta)$, то $x_0$ строгий минимум.
		
		\item Если $f' > 0$ на $(x-\delta, x_0)$ и $f' < 0$ на $(x_0, x_0 + \delta)$, то $x_0$ строгий максимум.
		
		\item Если $f' \le 0$ на $(x_0 - \delta, x_0)$ и $f' \ge 0$ на $(x_0, x_0 + \delta)$, то $x_0$ нестрогий минимум.
		
		\item Если $f' \ge 0$ на $(x-\delta, x_0)$ и $f' \le 0$ на $(x_0, x_0 + \delta)$, то $x_0$ нестрогий максимум.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{remark}\thmslashn

	Если  $f'$ не меняет знак в $x_0$, то в $x_0$ нет экстремума.
\end{remark}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $f' < 0$ на $(x_0 - \delta, x_0)$ и $f$ непрерывна на $(x_0-\delta, x_0 ]$
		
		$\implies f$ строго убывает на $(x_0-\delta, x_0 ]$
		
		$\implies f(x) > f(x_0)$ при $x \in (x_0 - \delta, x_0)$
		
		Знаем, что $f' > 0$ на $(x_0, x_0 + \delta)$ и $f$ непрерывна $[x_0, x_0 + \delta)$
		
		$\implies f$ строго возрастает на $[x_0, x_0+\delta)$
		
		$\implies f(x_0) < f(x)$ при $x \in (x_0, x_0 + \delta)$
		
		$\implies f(x_0) < f(x)$ при $x_0 \ne x \in (x_0-\delta, x_0 + \delta) \implies x_0$~-- точка строгого локального минимума. 
	\end{enumerate}
	
	Аналогично показываются остальные пунктики и замечание. 
\end{proof}

\begin{theorem}[достаточное условие экстремума в терминах второй производной]\thmslashn
	
	$f: \left<a,b\right> \to \R \;\;  x_0 \in (a,b)$
	
	$f$ дважды дифференцируема в точке $x_0$.
	
	$f'(x_0) = 0$
	
	\begin{enumerate}
		\item Если $f''(x_0) < 0$, то $x_0$~-- строгий локальный максимум.
		
		\item Если $f''(x_0) > 0$, то $x_0$~-- строгий локальный минимум.
		
		\item Если $f''(x_0) = 0$, то может быть по-разному.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Достаточное условие в терминах $n$-ой производной]\thmslashn
	
	$f : \left<a,b\right> \to \R \;\; x_0 \in (a,b)$
	
	$f \;\; n$ раз дифференцируема в точке $x_0$
	
	$f'(x_0) = f''(x_0) = ...= f^{(n-1)}(x_0) = 0$
	
	\begin{enumerate}
		\item Если $n$ четное и $f^{(n)}(x_0) < 0$, то $x_0$~-- строгий локальный максимум.
		
		\item Если $n$ четное и $f^{(n)}(x_0) > 0$, то $x_0$~-- строгий локальный минимум.
		
		\item Если $n$ нечетное и $f^{(n)}(x_0)\ne 0$, то $x_0$ не точка экстремума.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn

	По формуле Тейлора. 
	
	$f(x) = f(x_0) + \frac{f'(x_0)}{1!}(x-x_0) + ... + \frac{f^{(n-1)}(x_0)}{(n-1)!}(x-x_0)^{n-1} + \frac{f^{(n)}(x_0)}{(n)!}(x-x_0)^{n} + o((x-x_0)^n)$
	
	По условию первые слагаемые нули, последнее не ноль.
	
	$f(x) - f(x_0) = \frac{f^{(n)}(x_0)}{(n)!}(x-x_0)^{n} + o((x-x_0)^n) = (x-x_0)^n(\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!} + o(1))$
	
	\begin{enumerate}
		\item $f^{(n)}(x_0) < 0$ и $n$ четное, то $(x-x_0)^n > 0$ при $x \ne x_0$. Второй множитель отрицателен в некоторой окрестности.
		
		Получаем, что и все произведение отрицательно. 
		
		А значит, $f(x) - f(x_0) < 0$ в некоторой окрестности $x_0$. А значит, $x_0$~-- точка строго локального максимума.
		
		\item $f^{(n)}(x_0) > 0$ и $n$ четное, то $(x-x_0)^n > 0$ при $x \ne x_0$. Второй множитель положителен в некоторой окрестности.
		
		Получаем, что и все произведение положительно. 
		
		А значит, $f(x) - f(x_0) > 0$ в некоторой окрестности $x_0$. А значит, $x_0$~-- точка строго локального минимума.
		
		\item $n$~-- нечетное. Тогда $(x-x_0)^n > 0$ при $x > x_0$, и $< 0$ иначе.
		
		$\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!} + o(1) \to \frac{f^{(n)}(x_0)}{n!} \ne 0$
		
		$\implies$ знакопостоянна в некоторой окрестности точки $x_0$.
		
		$\implies$ $f(x) - f(x_0)$ одного знака справа от $x_0$ и другого слева.
		
		$\implies$ это не точка экстремума.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\Subsection{\S5 Выпуклые функции}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$f: \left<a,b\right> \to \R$
	
	$f$~-- выпуклая (выпуклая вниз), если $\forall x, y \in \left<a,b\right> \;\; \forall \lambda \in (0,1) \;\; (\lambda x + (1-\lambda)y) \le \lambda f(x) + (1-\lambda)f(y)$
	
	Если знак строгий, то $f$ строго выпуклая.	
	
	$f$~-- вогнутая (выпуклая вверх), если $\forall x, y \in \left<a,b\right> \;\; \forall \lambda \in (0,1) \;\; f(\lambda x + (1-\lambda)y) \ge \lambda f(x) + (1-\lambda)f(y)$
	
	Если знак строгий, то $f$ строго вогнутая.
\end{definition}


\begin{remark}\thmslashn
	
	Пусть $x < y$. Тогда
	
	$x = \lambda x + (1-\lambda) x < \lambda x + (1-\lambda)y < \lambda y + (1-\lambda)y = y$
	
	Покажем, что любая точка из интервала представима в таком виде. 
	
	$z \in (x, y) \;\;\; \lambda = \frac{y-z}{y - x} \in (0,1)$
	
	$z = \frac{y - z}{y - x}x + \frac{z - x}{y - x}y$

\end{remark}


На основе этого замечания можно переформулировать определение.

$f : \left<a,b\right> \to \R$~-- выпуклая $\iff \forall x < z < y \;\; f(z) \le \frac{y-z}{y-x}f(x) + \frac{z - x}{y -x}f(y)$

Это графически выглядит как то, что любой отрезок выше функции. (Любая точка лежит не ниже)

\begin{example}\thmslashn
	
	$f(x) = x^2$~-- выпуклая.
	
	$f(\lambda x + (1 - \lambda) y) \le \lambda f(x) + (1- \lambda) f(y)$
	
	$(\lambda x + (1-\lambda)y)^2 \le \lambda x^2 + (1- \lambda) y^2$
	
	$\lambda^2 x^2 + 2\lambda(1-\lambda) xy + (1-\lambda)^2y^2 \le \lambda x^2 + (1-\lambda)y^2$
	
	$2\lambda(1-\lambda) xy \le (1 - \lambda^2)x^2 + ((1 - \lambda)- (1-\lambda)^2)y^2$
	
	$2\lambda(1 - \lambda)xy \le \lambda(1 - \lambda) (x^2 + y^2)$
	
	$2xy \le x^2 + y^2$~-- а это верно.	
\end{example}

\begin{remark}\thmslashn
	
Еще переформулировка определения 

$(y-z)f(z) + (z-x)f(z) = (y-x)f(z) \le (y-z)f(x) + (z - x)f(y)$

$(y - z)(f(z) - f(x)) \le (z-x) (f(y) - f(z))$

$\frac{f(z) - f(x)}{z - x} \le \frac{f(y) - f(z)}{y - z}$

Графически: две хорды от точки смотрят в разные стороны. 

\end{remark}

\begin{properties}[Выпуклых функций]\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $f, g : \left<a,b\right> \to \R$ и выпуклые, то $f+g$ тоже выпуклая.
		
		\item $f: \left<a,b\right> \to \R$ выпуклая и $\alpha > 0 \implies \alpha f$ выпуклая
		
		\item $f: \left<a,b\right> \to \R$ выпуклая, то $-f$ вогнутая.
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $f(\lambda x + (1-\lambda)y) \le \lambda f(x) + (1-\lambda) f(y)$
		
		$g(\lambda x + (1-\lambda)y) \le \lambda g(x) + (1-\lambda) g(y)$
		
		и складываем.
		
		\item  Умножаем то же неравенство на что-то положительное, неравенство сохранится.
	\end{enumerate}

\end{proof}

\begin{lemma}[о трех хордах]\thmslashn
	
	$f: \left<a,b\right> \to \R$ и $f$~--  выпуклая. 
	
	Тогда 
	
	Если $u < v < w$, то
	
	$\frac{f(v) - f(u)}{v - u} \le \frac{f(w) - f(u)}{w - u} \le \frac{f(w) - f(v)}{w - v}$
	
	Любое из трех неравенств, если оно выполняется $\forall u < v < w$ гарантирует выпуклость $f$.
	
\end{lemma}

\begin{proof}\thmslashn

	Выпуклость равносильна $(1) \le (2)$
	
	$\frac{f(v) - f(u)}{v - u} \le \frac{f(w) - f(u)}{w - u}$
	
	$(w- u)(f(v) - f(u)) \le (v-u)(f(w) - f(u))$
	
	$(w - u)f(v) \le ((w-u)  - (v - u))f(u) + (v-u)f(w)$
	
	$(w - u)f(v) \le (w - v)f(u) + (v-u)f(w)$
	
	Такое неравенство уже было во всяких переформулировках выпуклости.
	
	Выпуклость равносильна $(2) \le (3)$
	
	$\frac{f(w) - f(u)}{w - u} \le \frac{f(w) - f(v)}{w - v}$
	
	$(f(w) - f(u))(w-v) \le (f(w) - f(v)) (w - u)$
	
	$(w - u) f(v) \le (w-v)f(u) + ((w-u) - (w - v))(f(w))$
	
	$(w - u)f(v) \le (w - v)f(u) + (v-u)f(w)$
\end{proof}


\begin{remark}\thmslashn
	
	Для строгой выпуклости все знаки строгие.	
\end{remark}
